\newpage
\begin{section}{Большие уклонения}

\begin{theorem} (Закон больших чисел в форме Хингина)
    
    $\xi_1, \xi_2, \ldots$~--- независимые одинаково распределенные случайные величины,
    $a = E \xi_1$, $S_n = \xi_1 + \xi_2 + \ldots + \xi_n$. Тогда $\ \forall \ r > a \ \ P(\frac{S_n}{n} \ge r) \to 0$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    $P(\frac{S_n}{n} \ge r) \le \frac{\Variance\left(\frac{S_n}{n}\right)}{(r - a)^2} = $
    $\frac{\Variance \xi_1}{n(r-a)^2} \to 0$ при $n \to +\infty$.
\end{proof}

\begin{definition}
    Случайная величина $\xi$ удовлетворяет условию Крамера, если в некоторой окрестности нуля $E e^{\lambda \xi} < +\infty$
    ($\lambda$~--- маленькие положительные).
\end{definition}

\begin{statement} (Оценка Чернова)
    
    Пусть $\lambda \ge 0$.

    $P(\frac{S_n}{n} \ge r) = P(S_n \lambda \ge \lambda n r) = P(e^{\lambda S_n} \ge e^{\lambda n r}) \le$
    $\frac{E e^{\lambda S_n}}{e^{\lambda n r}} = \frac{E \prod \limits_{k = 1}^{n} e^{\lambda \xi_k}}{e^{\lambda n r}} = $
    $\left ( \frac{E e^{\lambda \xi_1}}{e^{\lambda r}} \right )^n$.

    $\psi(\lambda) := \ln E e^{\lambda \xi_1}$.
    Тогда 
    $P(\frac{S_n}{n} \ge r) \le \exp(n (\psi(\lambda) - \lambda r))$.
    Теперь надо взять $inf$ по $\lambda > 0$.

    $I(r) := \sup \limits_{\lambda > 0} (\lambda r - \psi(\lambda)) \ge 0$. Это функция отклонения.
    Тогда $P(\frac{S_n}{n} \ge r) \le \exp(-nI(r))$.
\end{statement}

\begin{examples} функций отклонения:
    
    1. $\xi_k \sim \mathcal{N}(0, 1)$.
    $\psi(\lambda) = \ln E e^{\lambda \xi} = \ln (\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int \limits_{\R} e^{\lambda t} e^{-\frac{t^2}{2}}) dt = $
    \graytext{/ $\lambda t - \frac{t^2}{2} = \frac{-(t - \lambda)^2}{2} + \frac{\lambda^2}{2}$ /}
    $ = \frac{\lambda^2}{2}$.

    Хотим $\lambda r - \frac{\lambda^2}{2} \to \max$. Максимум достигается  при $\lambda = r \Rightarrow$
    $I(r) = \frac{r^2}{2}$.
    Тогда $P(\frac{S_n}{n} \ge r) \le e^{\frac{-nr^2}{2}}$.

    \

    2. $\xi_k \sim Exp(1)$.
    $\psi(\lambda) = \ln E^{\lambda \xi} = \ln (\int \limits_{0}^{+\infty} e^{\lambda t} e^{-t} dt) = \ln (\frac{1}{1 - \lambda})$
    при $\lambda < 1$.
    
    Хотим $\lambda r + \ln(1 - \lambda) \to \max$. Максимум достигается при $\lambda = \frac{r - 1}{r} \Rightarrow$
    $I(r) = r - 1 - \ln r$.
\end{examples}

\begin{exercise}
    $\xi_k \sim Bern(p_k)$. $\mu = p_1 + p_2 + \ldots + p_k$.
    Доказать. что $\ \forall \ \delta > 0 \ \ P(S_n \ge (1 + \delta) \mu) < exp(\frac{-\delta^2 \mu}{\delta + 2})$.
\end{exercise}
\end{section}
